\chapter{Evaluation}

\section{Skalierbarkeit}
Die Skalierbarkeit einzelner Komponenten ist das wichtigste Kriterium dieses Vergleichs. Bei den Monolithen ist das möglich, jedoch müssen dafür komplizierte Parallelisierungstechniken programmiert werden, was ein großer Mehraufwand und sehr viel komplexer wäre. Bei Microservices gehört das Skalieren einzelner Komponenten mit zum Konzept und ist einer der großen Vorteile. Die Komponenten agieren als einzelne Prozesse und können unabhängig voneinander beliebig skaliert werden. Durch das unabhängige Skalieren hat die Skalierung eines Microservices keinen Einfluss auf einen anderen, was das in \vref{chap:robustheit} beschriebene Problem mit L2P und Facebook lösen würde. Dadurch, dass der Proxy keinen State besitzt, ist es außerdem nicht sehr kompliziert, Microservices für die Komponenten zu programmieren und Komponenten könnten beliebig skaliert werden.

\section{Robustheit}
Mit Robustheit ist gemeint, wie zuverlässig eine Anwendung läuft, wie groß die Auswirkungen eines Ausfalls einer Komponente auf den Betrieb ist und wie viel Aufwand es ist, den Betrieb wieder aufzunehmen. Bei monolithischen Projekten ist das Risiko eines Ausfalls einer Komponente geringer als bei einem Microservice. Das liegt daran, dass Microservices auf mehr Servern laufen und über das Netzwerk kommunizieren. Die Chance eines Ausfalls einer Komponente ist somit höher, jedoch können Microservices bei einem Absturz oder Netzwerkfehler einfach auf einen anderen Server deployed werden und es wird bereits beim Programmieren der Microservices darauf geachtet, Caches oder andere Techniken zu verwenden, welche einen Ausfall kompensieren können. Im Gegensatz dazu nimmt bei einem Monolithen ein neues Deployment viel Zeit in Anspruch und ist deutlich komplexer. Die Folgen eines Ausfalls sind somit bei einem Microservice sehr gering, da nur eine Komponente ausfällt, bei einem Monolithen jedoch stürzt alles ab und es funktioniert erstmal nichts mehr.

\section{Skalierung der Entwicklung}
Das nächste Kriterium ist die Skalierbarkeit der Entwicklung. Beim Entwickeln des RWTHAppProxies kommt es manchmal zu Problemen, wenn beispielsweise ein Entwicklerteam eine Erweiterung an dem Proxy programmiert hat und diese falsch in den Master merged oder wenn die Erweiterung mit anderen Teilen Probleme bereitet. Dann ist vorerst der Master unbrauchbar und muss repariert werden. Während dieser Zeit können andere Teams keine Änderungen am Master vornehmen. Außerdem entstehen häufig Probleme beim Mergen, weil man die Arbeit der anderen Teams nicht kennt. Wenn der Monolith neu strukturiert wird und die Komponenten besser gekapselt werden, würde es seltener zu solchen Problemen kommen. Jedoch ist im Gegensatz zu einem Microservices-System nicht garantiert, dass in Zukunft die Komponenten weiterhin eine gute Kohäsion und geringe Kapselung haben.

\section{Unabhängiges Continuous Delivery}
Unabhängiges Continuous Delivery ist in monolithischen Projekten möglich, wenn eine Art Plugin-Architektur gewählt wird. Dann kann zur Laufzeit ohne das Hauptsystem neu zu starten ein neues Plugin geladen oder eins geupdatet werden. In Microservices ist ein Continuous Delivery notwendig, da sonst der Verwaltungsaufwand zu hoch wäre.

\section{Fazit und Ausblick}

\begin{tabular}{ r|c c c c c }
	& Skalierbarkeit & Robustheit & \specialcell{Skalierbarkeit \\ Entwicklung} & \specialcell{Unabhängiges \\ Continuous Delivery} \\
	\hline
	Monolith & \xmark & \cmark & O & O \\
	Microservice & \cmark & O & \cmark & \cmark \\
\end{tabular}
\\
\\

Microservices stellen ein vielversprechendes Konzept dar, für dass es viele Vorteile gibt. Der für uns wichtigste ist dabei die Skalierbarkeit, wo die Microservices deutlich überzeugen. Jedoch gibt es den Nachteil, dass der Umstieg sehr viel Aufwand bedeutet, welcher nicht mit dem Ende des Umstiegs endet. Die Mitarbeiter müssen lernen mit Microservices zu arbeiten und ihren Workflow anpassen. Zudem müssen wir einige weitere Systeme noch umstellen oder installieren, wozu unter anderem Docker gehört. Den Umgang mit diesen Systemen und weiteren Software-Werkzeugen zur Unterstützung der Anwendungs-Entwicklung müssen die Entwickler ebenfalls lernen.

Wir brauchen eine Lösung, welche die Vorteile von Microservices und Monolithen für unseren Anwendungsfall anbietet und es müssen noch einige Tools programmiert oder gefunden werden, welche das Arbeiten mit Microservices so komfortabel wie mit Monolithen macht. So kann für den monolithischen RWTHAppProxy ein Continuous Delivery eingerichtet werden, obwohl es in einem monolithischen System nicht so effektiv ist wie in einem Microservices-System, aber dennoch die Geschwindigkeit des Deployments erhöht, der Aufwand verringert wird und Fehler früher auffallen.

Im Zuge einer anschließenden Arbeit müsste evaluiert werden wie ein Umstieg des RWTHAppProxy-Monolithen auf ein Microservices-System im konkreten Anwendungsfall aussehen und wie viel Aufwand das in Anspruch nehmen würde.
